% ******************************* Thesis Dedication ********************************

\begin{dedication} 

    A mis hijos Celeste y Demián, que día a día durante este largo camino fueron pacientes y comprensivos entregándome su amor y su tiempo para lograr este objetivo, quienes fueron mi motor para no bajar nunca los brazos y por quienes en cada jornada me esfuerzo por ser una mejor persona y una buena profesional.

    A mi hermana Vanesa, fuente infinita de cariño. Quien siempre confió en mis capacidades y me apoyó en todas las maneras que existen para perseguir este sueño. 
    
    A mis sobrinos Vero, Fer, Eli, Nicky y Luz, quienes me vienen iluminando la vida a lo largo de las suyas.
    
    A mi cuñado que más que un cuñado es un hermano, Egar, y a toda su familia por ser la mía. Especialmente a su mamá Isabel.  
    
    A mis compañeros y docentes que fueron parte de este proceso de aprendizaje.
    
    A mi director de tesis Ricardo Brea, por su dedicación y paciencia.
    
    A Fernando Puricelli, director del instituto de tecnología e ingeniería, por su enorme esfuerzo, paciencia y dedicación a lo largo de estos años, trabajador incansable por la educación, la ciencia, la investigación y las oportunidades para tod@s.
    
    A la Universidad Nacional de Hurlingham, a sus autoridades y trabajadores nodocentes, que nos ha cambiado la vida y el futuro a miles de personas, que hacen que ir a estudiar sea como estar en una segunda casa, y que gracias a sus políticas de género e inclusión me permitió ser becaria y así llegar a completar la carrera.
    
    A todas estas maravillosas personas que la vida me dió. Gracias infinitas por acompañarme y ser claridad en los momentos que todo se puso difícil.
    
    Gracias familia querida por su bondad, por su amor, por inculcarme la dignidad del trabajo duro y los valores éticos que me hacen ser esta persona. Sin ustedes nada hubiera sido igual, son mi mayor triunfo.


\end{dedication}

